\chapter{Código fuente}
\definecolor{miverde}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{migris}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mimalva}{rgb}{0.58,0,0.8}
\lstset{frame=single, basicstyle=0.7\footnotesize, breakatwhitespace=true, breaklines=true, commentstyle=\color{miverde}, keywordstyle=\color{blue}, numbers=left, numbersep=5pt, numberstyle=\small\color{migris}, rulecolor=\color{black}, stringstyle=\color{mimalva}}
\begin{lstlisting}[language=c++]
#include <termios.h>
#include <stdio.h>
#include <stdlib.h>
#include <string.h>
#include <sys/ioctl.h>

#include "EasyPIO.h"
#include <wiringPi.h>
#include <wiringPiI2C.h>
#include <wiringSerial.h>

#define LONGITUD 5

static struct termios old, new;
char ch[LONGITUD+1];

//--------i2c-------------------------------------
const char PCF8591 = 0x48; //Direccion potenciometro i2c
//------------------------------------------------

int puerto;

char *titulo(int secuencia)
{
  switch(secuencia)
  {
    case 1:
    return "\nEjecutando secuencia \"El auto fantastico\" \n\nPrecione la tecla \"q\" para detener\n\n";
    break;

    case 2:
    return "\nEjecutando secuencia \"El choque\" \n\nPrecione la tecla \"q\" para detener\n\n";
    break;

    case 3:
    return "\nEjecutando secuencia \"La apilada\" \n\nPrecione la tecla \"q\" para detener\n\n";
    break;

    case 4:
    return "\nEjecutando secuencia \"La carrera\" \n\nPrecione la tecla \"q\" para detener\n\n";
    break;

    case 5:
    return "\nEjecutando secuencia \"Azar\" \n\nPrecione la tecla \"q\" para detener\n\n";
    break;

    case 6:
    return "\nEjecutando secuencia \"Anulacion\" \n\nPrecione la tecla \"q\" para detener\n\n";
    break;

    case 7:
    return "\nEjecutando secuencia \"Zigzag\" \n\nPrecione la tecla \"q\" para detener\n\n";
    break;

    case 8:
    return "\nEjecutando secuencia \"Barras\" \n\nPrecione la tecla \"q\" para detener\n\n";
    break;
  }
}

int kbhit()
{
    static struct termios term, term2;
    tcgetattr(0, &term);

    term2 = term;
    term2.c_lflag &= ~ICANON;
    tcsetattr(0, TCSANOW, &term2);

    int byteswaiting;
    ioctl(0, FIONREAD, &byteswaiting);

    tcsetattr(0, TCSANOW, &term);

    return byteswaiting > 0;
}

void initTermios(void)
{
  tcgetattr(0, &old);           /* toma la configuracion antigua de i/o de la terminal (grab old terminal i/o settings) */
  new = old;                    /* genera una nueva estructura de configuracion igual a la antigua (make new settings same as old settings) */
  new.c_lflag &= ~ICANON;
  new.c_lflag &= ~ECHO;     /* setea en Off el modo ECO (set no echo mode) */
  tcsetattr(0, TCSANOW, &new);  /* setea la terminal con los nuevos atributos (use these new terminal i/o settings now) */
}

/* Resetea la terminal a la configuracion antigua (Restore old terminal i/o settings) */
void resetTermios(void)
{
  tcsetattr(0, TCSANOW, &old);
}

char *getch(void)
{
  int i=0;
  int caracter;

  initTermios();           /* inicializa la terminal con el modo de ECO pasado como parametro */

  while(i<LONGITUD)
  {
    caracter = getchar();
    if(caracter == '\033')
    {
      getchar();
      getchar();
      continue;
    }

    if((caracter == 127) && (i > 0)) // Si es el caracter borrar, borra
    {
      i--;
    }

    else if((caracter >= 32) && (caracter <= 126)) // Solo acepta los caracteres imprimibles
    {
      ch[i] = caracter;
      i++;
    }
  }

  ch[LONGITUD+1] = '\0';
  resetTermios();               /* restaura la terminal a su configuracion previa a la ejecucion del programa */
  return ch;
}

//------Delay interrumpible-----

int delayInter(int secuencia, short int ejecucion)
{
  int pote, fd;
  static int delays[2][8] = {{500, 500, 500, 500, 500, 500, 500, 500},{0, 0, 0, 0, 0, 0, 0, 0}}; // en ms; 0=autoFantastico, 1=choque, 2=apilada, 3=carrera, 5=random
  char caracter;

  if((fd = wiringPiI2CSetup(PCF8591)) == -1)
  {
    system("clear");
    printf("\nERROR EN LA CONEXION I2C");
    return 1;
  }

  if(delays[1][secuencia] == 0)
  {
    wiringPiI2CReadReg8(fd, PCF8591); // Se debe obtener dos veces
    pote = ((wiringPiI2CReadReg8(fd, PCF8591)*1975)/255)+25; // Conversion de lectura a ms
    delays[0][secuencia] = pote;
    delays[1][secuencia] = 1;
  }

  initTermios();

  for(int i=0; i<delays[0][secuencia]; i++) // Hace un for de 0 al valor del delay establecido
  {
    delay(1);

    if((kbhit()==1) && (ejecucion==0)) // Si se detecta la pulsacion de una tecla y se esta ejecutando localmente
    {
      caracter = getchar();
      if((caracter == 'q') || (caracter == 'Q'))
      {
        system("clear");
        for(int j=0; j<8; j++)
          digitalWrite(outLED[j], 0); // Apaga todos los leds al salir
        resetTermios();
        return 1;
      }

      else if(caracter == '\033')
      {
        getchar();

        switch(getchar())
        {
          case 'A':
          if(delays[0][secuencia] > 25)
          {
            delays[0][secuencia] = delays[0][secuencia] - 25;
            system("echo VELOCIDAD +"); //Se utiliza echo porque printf retrasa la salida del elemento en el buffer
          }
          break;

          case 'B':
          if(delays[0][secuencia] < 2000)
          {
            delays[0][secuencia] = delays[0][secuencia] + 25;
            system("echo VELOCIDAD -");
          }
          break;
        }
      }

      else
      {
        continue;
      }
    }

    else if((serialDataAvail(puerto)) && (ejecucion==2))
    {
      caracter = serialGetchar(puerto);

      if((caracter == 'q') || (caracter == 'Q'))
      {
        system("clear");
        for(int j=0; j<8; j++)
          digitalWrite(outLED[j], 0); // Apaga todos los leds al salir
        resetTermios();
        return 1;
      }

      else if(caracter == '\033')
      {
        serialGetchar(puerto);

        switch(serialGetchar(puerto))
        {
          case 'A':
          if(delays[0][secuencia] > 25)
          {
            delays[0][secuencia] = delays[0][secuencia] - 25;
          }
          break;

          case 'B':
          if(delays[0][secuencia] < 2000)
          {
            delays[0][secuencia] = delays[0][secuencia] + 25;
          }
          break;
        }
      }
    }
  }

  resetTermios();

  return 0;
}

//------------------------------

//-------Secuencias de LED------
void autoFantastico(short int ejecucion)
{
  system("clear");
  printf("%s", titulo(1));
	while(1) {
		for(int i=0;i<8;i++) {
			if(delayInter(0, ejecucion))
      {
        return;
      }

			if(i!=0)
				digitalWrite(outLED[i-1], 0);
			else
				digitalWrite(outLED[i+1], 0);

			digitalWrite(outLED[i], 1);
		}

		for(int i=6;i>0;i--) {
      if(delayInter(0, ejecucion))
      {
        return;
      }

			digitalWrite( outLED[i+1],0);
			digitalWrite( outLED[i],1);
		}
	}
}


void choque(short int ejecucion)
{
  system("clear");
  printf("%s", titulo(2));

  while(1)
  {
    for(int i=0; i<4; i++)
    {
      digitalWrite(outLED[i], 1);
      digitalWrite(outLED[7-i], 1);

      if(i!=0)
      {
        digitalWrite(outLED[i-1], 0);
        digitalWrite(outLED[8-i], 0);
      }

      if(delayInter(1, ejecucion))
      {
        return;
      }
    }

    for(int i=3; i>=0; i--)
    {
      digitalWrite(outLED[i], 0);
      digitalWrite(outLED[7-i], 0);

      if(i!=0)
      {
        digitalWrite(outLED[i-1], 1);
        digitalWrite(outLED[8-i], 1);
      }

      if(delayInter(1, ejecucion))
      {
        return;
      }
    }
  }
}


void apilada(short int ejecucion)
{
  system("clear");
  printf("%s", titulo(3));

  while(1)
  {
    for(int i=0; i<8; i++)
      digitalWrite(outLED[i], 0);

    for(int i=0; i<8; i++)
    {
      for(int j=0; j<8-i; j++)
      {
        digitalWrite(outLED[j], 1);

        if(j!=0)
        {
          digitalWrite(outLED[j-1], 0);
        }

        if(delayInter(2, ejecucion))
        {
          return;
        }

        if(j==(7-i))
        {
          digitalWrite(outLED[j], 0);

          if(delayInter(2, ejecucion))
          {
            return;
          }

          digitalWrite(outLED[j], 1);

          if(delayInter(2, ejecucion))
          {
            return;
          }
        }
      }
    }
  }
}


void carrera(short int ejecucion)
{
  system("clear");
  printf("%s", titulo(4));

  static const unsigned int lut[18] =	// La LUT se implementa con static y const para permitir optimizaciones
	{
		// Valores calculados manualmente, es simplemente pasar del binario de 8 leds al hexa correspondiente
		0x00U, 0x00U,
		0x01U, 0x01U,
		0x02U, 0x02U,
		0x04U, 0x04U,
		0x08U, 0x08U,
		0x11U, 0x12U,
		0x24U, 0x28U,
		0x50U, 0x60U,
		0xC0U, 0x80U,
	};

  while(1)
  {	// Mientras el usuario no decidio finalizar secuencia
    for(int i=0; i<18; i++)
    {	// Recorro los 18 valores de mi LUT
    	(lut[i] & 0x01) ? digitalWrite(outLED[0], HIGH) : digitalWrite(outLED[0], LOW);
    	(lut[i] & 0x02) ? digitalWrite(outLED[1], HIGH) : digitalWrite(outLED[1], LOW);
  		(lut[i] & 0x04) ? digitalWrite(outLED[2], HIGH) : digitalWrite(outLED[2], LOW);
  		(lut[i] & 0x08) ? digitalWrite(outLED[3], HIGH) : digitalWrite(outLED[3], LOW);
  		(lut[i] & 0x10) ? digitalWrite(outLED[4], HIGH) : digitalWrite(outLED[4], LOW);
  		(lut[i] & 0x20) ? digitalWrite(outLED[5], HIGH) : digitalWrite(outLED[5], LOW);
  		(lut[i] & 0x40) ? digitalWrite(outLED[6], HIGH) : digitalWrite(outLED[6], LOW);
  		(lut[i] & 0x80) ? digitalWrite(outLED[7], HIGH) : digitalWrite(outLED[7], LOW);
      if(delayInter(4, ejecucion))
      {
        return;
      }
    }
  }
}


void azar(short int ejecucion)
{
  int flag = 1;
  int leds[8] = {0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7};
  int temp, random, suma=0;

  system("clear");
  printf("%s", titulo(5));

  while(1)
  {
    //--------Mezcla al azar leds---------
    for(int i = 0; i < 20; i++)
    {
      for(int j = 0; j < 8; j++)
      {
        random = rand()%3;
        suma = j+random;
        if(suma>7)
          suma = suma - 7;
        temp = leds[suma];
        leds[suma] = leds[j];
        leds[j] = temp;
      }
    }
    //------------------------------------

    for(int i = 0; i < 8; i++)
    {
      digitalWrite(outLED[leds[i]], 1);

      if(delayInter(3, ejecucion))
      {
        return;
      }
    }

    for(int i = 0; i < 4; i++)
    {
      digitalWrite(outLED[i], 0);
      digitalWrite(outLED[7-i], 0);
      if(delayInter(3, ejecucion))
      {
        return;
      }
    }
  }
}

void anulacion(short int ejecucion)
{
  system("clear");
  printf("%s", titulo(6));

  static const unsigned int lut[15] =	// La LUT se implementa con static y const para permitir optimizaciones
	{
		// Valores calculados manualmente, es simplemente pasar del binario de 8 leds al hexa correspondiente
		0x00U, 0x81U,
		0xC3U, 0xE7U,
		0xFFU, 0xFFU,
		0xFFU, 0x7EU,
		0x3CU, 0x18U,
		0x00U, 0x18U,
		0x00U, 0x18U,
		0x00U
	};

  while(1)
  {	// Mientras el usuario no decidio finalizar secuencia
    for(int i=0; i<15; i++)
    {	// Recorro los 18 valores de mi LUT
    	(lut[i] & 0x01) ? digitalWrite(outLED[0], HIGH) : digitalWrite(outLED[0], LOW);
    	(lut[i] & 0x02) ? digitalWrite(outLED[1], HIGH) : digitalWrite(outLED[1], LOW);
  		(lut[i] & 0x04) ? digitalWrite(outLED[2], HIGH) : digitalWrite(outLED[2], LOW);
  		(lut[i] & 0x08) ? digitalWrite(outLED[3], HIGH) : digitalWrite(outLED[3], LOW);
  		(lut[i] & 0x10) ? digitalWrite(outLED[4], HIGH) : digitalWrite(outLED[4], LOW);
  		(lut[i] & 0x20) ? digitalWrite(outLED[5], HIGH) : digitalWrite(outLED[5], LOW);
  		(lut[i] & 0x40) ? digitalWrite(outLED[6], HIGH) : digitalWrite(outLED[6], LOW);
  		(lut[i] & 0x80) ? digitalWrite(outLED[7], HIGH) : digitalWrite(outLED[7], LOW);
      if(delayInter(5, ejecucion))
      {
        return;
      }
    }
  }
}

void zigzag(short int ejecucion)
{
  system("clear");
  printf("%s", titulo(7));

  static const unsigned int lut[13] =	// La LUT se implementa con static y const para permitir optimizaciones
	{
		// Valores calculados manualmente, es simplemente pasar del binario de 8 leds al hexa correspondiente
		0x00U, 0x10U,
		0x08U, 0x20U,
		0x04U, 0x40U,
		0x02U, 0x80U,
		0x01U, 0x00U,
    0xFFU, 0x00U,
    0xFFU
	};

  while(1)
  {	// Mientras el usuario no decidio finalizar secuencia
    for(int i=0; i<13; i++)
    {	// Recorro los 18 valores de mi LUT
    	(lut[i] & 0x01) ? digitalWrite(outLED[0], HIGH) : digitalWrite(outLED[0], LOW);
    	(lut[i] & 0x02) ? digitalWrite(outLED[1], HIGH) : digitalWrite(outLED[1], LOW);
  		(lut[i] & 0x04) ? digitalWrite(outLED[2], HIGH) : digitalWrite(outLED[2], LOW);
  		(lut[i] & 0x08) ? digitalWrite(outLED[3], HIGH) : digitalWrite(outLED[3], LOW);
  		(lut[i] & 0x10) ? digitalWrite(outLED[4], HIGH) : digitalWrite(outLED[4], LOW);
  		(lut[i] & 0x20) ? digitalWrite(outLED[5], HIGH) : digitalWrite(outLED[5], LOW);
  		(lut[i] & 0x40) ? digitalWrite(outLED[6], HIGH) : digitalWrite(outLED[6], LOW);
  		(lut[i] & 0x80) ? digitalWrite(outLED[7], HIGH) : digitalWrite(outLED[7], LOW);
      if(delayInter(6, ejecucion))
      {
        return;
      }
    }
  }
}

void barras(short int ejecucion)
{
  system("clear");
  printf("%s", titulo(8));

  for(int i=0; i<4; i++)
  {
    digitalWrite(outLED[i], HIGH);
    if(delayInter(7, ejecucion))
    {
      return;
    }
  }

  while(1)
  {
    for(int i=0; i<4; i++)
    {
      digitalWrite(outLED[3-i], LOW);
      digitalWrite(outLED[7-i], HIGH);

      if(delayInter(7, ejecucion))
      {
        return;
      }
    }

    for(int i=0; i<4; i++)
    {
      digitalWrite(outLED[i], HIGH);
      digitalWrite(outLED[4+i], LOW);

      if(delayInter(7, ejecucion))
      {
        return;
      }
    }
  }
}

//---------------------------------

//----------------------Menu-----------------------------
short int menu(short int ejecucion)
{
  char opt;
  char recib;
  short int flag = 0;

  if(ejecucion != 2)
  {
    system("clear");
    printf("\n\nSeleccione la secuencia de LEDs deseada\n");
    printf("\n1- El auto fantastico\n2- El choque\n3- La apilada\n4- La carrera\n5- Azar\n6- Anulacion\n7- Zigzag\n8- Barras\n9- SALIR\n\nOpcion: \n");
  }

  else
  {
    system("clear");
    printf("Modo esclavo\n\nPresione \"q\" para cerrar\n\n");
  }

  if((ejecucion == 0) || (ejecucion == 1))
    scanf("%c", &opt);

  else // Si vale 2
  {
    while(flag == 0)
    {
      if(serialDataAvail(puerto))
      {
        opt = serialGetchar(puerto);

        if((opt >= '1') && (opt <= '8'))
        {
          flag = 1;
        }

        serialFlush(puerto);
      }

      else if(kbhit())
      {
        opt = getchar();

        if((opt == 'q') || (opt == 'Q'))
        {
          return 1;
        }
      }
    }
  }

  switch(opt)
  {
    case '1':
    system("clear");
    if((ejecucion==0)||(ejecucion==2))
    {
      autoFantastico(ejecucion);
    }
    else
    {
      serialPutchar(puerto, opt);
      system("clear");
      printf("%s", titulo(1));
      initTermios();
      while(1)
      {
        if(kbhit())
        {
          recib = getchar();

          if((recib=='q')||(recib=='Q'))
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            break;
          }

          else if(recib=='\033')
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            if(recib == 'A')
              system("echo VELOCIDAD +");
            else if(recib == 'B')
              system("echo VELOCIDAD -");
          }
        }
      }
      resetTermios();
    }
    break;

    case '2':
    system("clear");
    if((ejecucion==0)||(ejecucion==2))
    {
      choque(ejecucion);
    }
    else
    {
      serialPutchar(puerto, opt);
      system("clear");
      printf("%s", titulo(2));
      initTermios();
      while(1)
      {
        if(kbhit())
        {
          recib = getchar();

          if((recib=='q')||(recib=='Q'))
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            break;
          }

          else if(recib=='\033')
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            if(recib == 'A')
              system("echo VELOCIDAD +");
            else if(recib == 'B')
              system("echo VELOCIDAD -");
          }
        }
      }
      resetTermios();
    }
    break;

    case '3':
    system("clear");
    if((ejecucion==0)||(ejecucion==2))
    {
      apilada(ejecucion);
    }
    else
    {
      serialPutchar(puerto, opt);
      system("clear");
      printf("%s", titulo(3));
      initTermios();
      while(1)
      {
        if(kbhit())
        {
          recib = getchar();

          if((recib=='q')||(recib=='Q'))
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            break;
          }

          else if(recib=='\033')
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            if(recib == 'A')
              system("echo VELOCIDAD +");
            else if(recib == 'B')
              system("echo VELOCIDAD -");
          }
        }
      }
      resetTermios();
    }
    break;

    case '4':
    system("clear");
    if((ejecucion==0)||(ejecucion==2))
    {
      carrera(ejecucion);
    }
    else
    {
      serialPutchar(puerto, opt);
      system("clear");
      printf("%s", titulo(4));
      initTermios();
      while(1)
      {
        if(kbhit())
        {
          recib = getchar();

          if((recib=='q')||(recib=='Q'))
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            break;
          }

          else if(recib=='\033')
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            if(recib == 'A')
              system("echo VELOCIDAD +");
            else if(recib == 'B')
              system("echo VELOCIDAD -");
          }
        }
      }
      resetTermios();
    }
    break;

    case '5':
    system("clear");
    if((ejecucion==0)||(ejecucion==2))
    {
      azar(ejecucion);
    }
    else
    {
      serialPutchar(puerto, opt);
      system("clear");
      printf("%s", titulo(5));
      initTermios();
      while(1)
      {
        if(kbhit())
        {
          recib = getchar();

          if((recib=='q')||(recib=='Q'))
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            break;
          }

          else if(recib=='\033')
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            if(recib == 'A')
              system("echo VELOCIDAD +");
            else if(recib == 'B')
              system("echo VELOCIDAD -");
          }
        }
      }
      resetTermios();
    }
    break;

    case '6':
    system("clear");
    if((ejecucion==0)||(ejecucion==2))
    {
      anulacion(ejecucion);
    }
    else
    {
      serialPutchar(puerto, opt);
      system("clear");
      printf("%s", titulo(6));
      initTermios();
      while(1)
      {
        if(kbhit())
        {
          recib = getchar();

          if((recib=='q')||(recib=='Q'))
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            break;
          }

          else if(recib=='\033')
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            if(recib == 'A')
              system("echo VELOCIDAD +");
            else if(recib == 'B')
              system("echo VELOCIDAD -");
          }
        }
      }
      resetTermios();
    }
    break;

    case '7':
    system("clear");
    if((ejecucion==0)||(ejecucion==2))
    {
      zigzag(ejecucion);
    }
    else
    {
      serialPutchar(puerto, opt);
      system("clear");
      printf("%s", titulo(7));
      initTermios();
      while(1)
      {
        if(kbhit())
        {
          recib = getchar();

          if((recib=='q')||(recib=='Q'))
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            break;
          }

          else if(recib=='\033')
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            if(recib == 'A')
              system("echo VELOCIDAD +");
            else if(recib == 'B')
              system("echo VELOCIDAD -");
          }
        }
      }
      resetTermios();
    }
    break;

    case '8':
    system("clear");
    if((ejecucion==0)||(ejecucion==2))
    {
      barras(ejecucion);
    }
    else
    {
      serialPutchar(puerto, opt);
      system("clear");
      printf("%s", titulo(8));
      initTermios();
      while(1)
      {
        if(kbhit())
        {
          recib = getchar();

          if((recib=='q')||(recib=='Q'))
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            break;
          }

          else if(recib=='\033')
          {
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            recib = getchar();
            serialPutchar(puerto, recib);
            if(recib == 'A')
              system("echo VELOCIDAD +");
            else if(recib == 'B')
              system("echo VELOCIDAD -");
          }
        }
      }
      resetTermios();
    }
    break;

    case '9':
    return 1;
    break;

    default:
    system("clear");
    printf("\n\nOPCION INVALIDA\n");
    break;
  }

  return 0;
}

//-------------------------------------------------------


int main(void)
{ // INICIO FUNCION MAIN
  int i;
  int opt;
  char clave[] = "nacho";
  char *cadena;

  short int ejecucion, corte=0;

  pioInit();

  //--------------------Comunicacion Serial--------------------------------------------
  if((puerto = serialOpen("/dev/serial0", 115200)) < 0)			/* abrir el puerto serie */
  {
    system("clear");
    printf("\nERROR EN CONEXION SERIAL!\n\n");
    return 0;
  }

  //-----------------------------------------------------------------------------------

  system("clear");

  //-----INICIALIZA PINES--------

  for(int i=0;i<8;i++)
  	pinMode( outLED[i], OUTPUT);

  //------------------------------

  for(i=0; i<3; i++)
  {
    printf("Ingresar clave: ");
    cadena = getch();
    if(strcmp(clave, cadena) == 0)
    {
      system("clear");
      printf("\nBienvenido al sistema!\n\033[1;31mBy Toni & Bigote\033[0m\n");
      break;
    }

    else
    {
      printf("\nClave incorrecta!\n");
      if(i==2)
      {
        return 0;
      }
    }
  }

  do
  {
    printf("\n\nSeleccione el tipo de ejecucion\n");
    printf("\n1- Local\n2- Remota\n3- SALIR\n\nOpcion: ");
    scanf("%d", &opt);

    switch(opt)
    {
      case 1:
      ejecucion=0; // Local
      break;

      case 2: // Remota

      system("clear");
      do
      {
        printf("\n\nModo del dispositivo\n");
        printf("\n1- Maestro\n2- Esclavo\n3- SALIR\n\nOpcion: ");
        scanf("%d", &opt);

        switch(opt)
        {
          case 1:
          ejecucion=1; // Maestro
          break;

          case 2:
          ejecucion=2; // Esclavo
          break;

          case 3:
          system("clear");
          return 0; // Salir
          continue;

          default:
          system("clear");
          printf("\n\nOPCION INVALIDA\n");
          break;
        }
      }while((opt>3)||(opt<1));
      break;

      case 3:
      system("clear");
      return 0; // Salir
      continue;

      default:
      system("clear");
      printf("\n\nOPCION INVALIDA\n");
      break;
    }
  }while((opt>3)||(opt<1));

  while(corte == 0)
  {
    corte = menu(ejecucion);
  }

  serialClose(puerto);
  system("clear");
  return 0;
}
\end{lstlisting}

\chapter{Funcionamiento}
\section{Funciones principales}
\subsection{int main (void);}
La función principal (main) inicializa el controlador EasyPIO.h junto con sus pines de salida y abre el puerto serial a una velocidad de transmisión de 115.200 Baudios.\\
Se pide la clave de acceso a través de la función \textit{char* getch(void)} y si es correcta se procede con el algoritmo, en caso contrario, se finaliza el programa.\\
El usuario selecciona el tipo de ejecucion del programa como Local o Remoto, en caso de ser remoto se elige el modo de funcionamiento del dispositivo como Maestro o Esclavo para luego iniciar un bucle del menú de selección de secuencia de luces (función \textit{int menu (int)} , pasándole como argumento un número entero indicando el modo de funcionamiento del dispositivo, que se repetirá mientras el valor devuelto por la función \textit{menu()} sea 0.\\
Una vez finalizado el bucle se procede a cerrar el puerto serial y terminar el programa.

\subsection{char* getch(void);}
La función inicializa la terminal para la obtención de caracteres enmascarados (que no se impriman en pantalla los caracteres ingresados por teclado) con la función \textit{void initTermios(void)}.\\
Se toman caracteres con la función nativa \textit{char getchar(void)} hasta que se alcanza la longitud de cadena definida en el macro \textit{LONGITUD} en la cadena \textit{char ch[]}. En caso de que el caracter recibido sea  '\textbackslash 033' (caracter de escape), el programa omite dos caracteres del buffer de entrada para volver a leer otro caracter válido, si el caracter es la tecla retroceso y ya hay un caracter cargado en la cadena, se disminuye en uno la posición en la que el próximo caracter va a ser almacenado.\\
La función termina poniendo un entero 0 como último valor de la cadena y llamando a la función \textit{void resetTermios(void)} para volver a poner a la terminal de entrada en su configuración anterior.\\
La función devuelve la dirección de la cadena \textit{char ch[]}.

\subsection{void initTermios (void);}
Se carga la configuración anterior de la terminal, se anula el modo ECHO y se carga a la configuración de la terminal.

\subsection{void resetTermios(void);}
Setea los atributos anteriores a la configuración de entrada/salida de la terminal.

\subsection{short int menu (short int);}
Según el modo de funcionamiento recibido como entero por el parámetro de entrada el programa pide ingresar una opción de secuencia de LEDs (Local o Remoto Maestro) o espera a recibir un dato por el puerto serie (Remoto Esclavo). \\
Segun el valor ingresado o recibido de secuencia, a través de un Switch-Case se llama la función correspondiente de la misma (Local o Remoto Esclavo) o se envía por el puerto serie el valor de selección escogido (Remoto Maestro). Si se presiona la tecla de flecha arriba el valor leído se constituye con un caracter de escape, seguido por un valor entero y por un caracter A, detectado esto se aumenta la velocidad de las secuencias. Para el caso de la tecla de flecha para abajo sucede lo mismo pero terminado por un caracter B, indicando así una disminución de velocidad.
 
\section{Funciones de secuencias de luces}

\begin{figure}[H]
	\centering
	\includegraphics[width=0.6\linewidth]{../img/leds.png}
	\caption{Disposición de diodos leds con su número representativo}
\end{figure}

En cada secuencia se mostrará una sucesión de leds encendidos por ciclo.

\subsection{El auto fantástico (autofantastico)}
\textbf{Secuencia:} 0-1-2-3-4-5-6-7-6-5-4-3-2-1-0-1-...\\
~\\
Se utilizan dos ciclos for, uno para crecimiento en la posición del led encendido y otro para decrecimiento, apagando el anterior y el siguiente siendo el caso de que no sea ni el primero ni el último, correspondientemente.

\subsection{El choque (choque)}
\textbf{Secuencia:} 07-16-25-34-25-16-07-16-...\\
~\\
Se utilizan dos ciclos for, en el primero por un lado va haciendo crecer la posición del led a encender, encendiendo el actual, y apagando el anterior, empezando desde 0; y por otro lado va haciendo decrecer la posición del led a encender, encendiendo el actual, apagando el siguiente, empezando desde 7. En el segundo for se realiza el procedimiento inverso.

\subsection{La apilada (apilada)}
\textbf{Secuencia:} 0-1-2-3-4-5-6-7-.-7-70-71-72-73-74-75-76-7-76-760-761-762-763-763-765-76-765-7650-7651-7652-7653-7654-765-7654-76540-76541-76542-76543-7654-76543-765430-765431-765432-76543-765432-7654320-7654321-765432-7654321-76543210-7654321-76543210-0-1-...\\
~\\
Un ciclo for va aumentando su valor en 1 mientras que el otro va aumentando de la misma forma cada vez que el primero termina, el primer ciclo for aumenta hasta alcanzar el valor del total de leds menos el valor actual del segundo ciclo for, apagando y encendiendo último led alterado. Esto produce una sensación apilación de leds encendidos.

\subsection{La carrera (carrera)}
\textbf{Secuencia:} 0-0-1-1-2-2-3-3-4-14-25-35-46-56-67-7\\
~\\
A través de una tabla de datos se definen los 18 estados de todos los leds en un arreglo. Un ciclo for recorre este arreglo y va aplicando una operación binaria tipo AND en cada posición de la palabra binaria correspondiente a cada led.

\subsection{Azar (azar)}
Se genera un arreglo con números al azar del 0 al 7 incluido, un for va encendiendo cada 3 segundos cada uno de estos leds en el orden generado. Luego otro for se encarga de apagar todos los leds desde los extremos para adentro.

\subsection{Anulación (anulacion)}
\textbf{Secuencia:} .-07-0167-012567-01234567-01234567-01234567-123456-2345-34-.-34-.-34-.-.-07-...\\
~\\
A través de una tabla de datos se recorre la secuencia mostrada por el método explicado en la secuencia Carrera.

\subsection{ZigZag (zigzag)}
\textbf{Secuencia:} .-4-3-5-2-6-1-7-0-.\\
~\\
Mismo método de tabla de datos nombrados anteriormente. Siguiendo una forma zigzagueada de movimientos de encendido de leds.

\subsection{Barras (barras)}
\textbf{Secuencia:} 0-01-012-0123-0127-0167-0567-4567-0567-0167-0127-0123-0127-...\\
~\\
A través de un ciclo for se encienden los primeros 4 leds, encendiéndose uno por vez cada 7 segundos. Luego indefinidamente a través de dos ciclos for se van encendiendo los ultimos leds del mayor al menor hasta la mitad, apagándose desde la mitad para abajo; el segundo for hace el proceso inverso.

\section{Funciones auxiliares utilizadas}
\subsection{char* titulo (int);}
Devuelve una cadena que expresa la secuencia a llamar según el parámetro de entrada.

\subsection{int kbhit(void);}
Detecta si se está presionando alguna tecla sin imprimir a esta en pantalla. Utilizada para hacer esta verificacíon y comparar con las teclas de subir y bajar velocidad; y parar el programa.

\subsection{int delayInter(int, shor int);}
Genera un delay de 1 ms, comparando luego de esto, si se esta presionando alguna tecla o se está recibiendo algún valor por el puerto serial, si el valor obtenido es el correspondiente para salir del programa, subir o bajar velocidad. Utilizada para provocar los delays repetitivos de cada secuencia.

